%%=============================================================================
%% Samenvatting
%%=============================================================================

% TODO: De "abstract" of samenvatting is een kernachtige (~ 1 blz. voor een
% thesis) synthese van het document.
%
% Deze aspecten moeten zeker aan bod komen:
% - Context: waarom is dit werk belangrijk?
% - Nood: waarom moest dit onderzocht worden?
% - Taak: wat heb je precies gedaan?
% - Object: wat staat in dit document geschreven?
% - Resultaat: wat was het resultaat?
% - Conclusie: wat is/zijn de belangrijkste conclusie(s)?
% - Perspectief: blijven er nog vragen open die in de toekomst nog kunnen
%    onderzocht worden? Wat is een mogelijk vervolg voor jouw onderzoek?
%
% LET OP! Een samenvatting is GEEN voorwoord!

%%---------- Nederlandse samenvatting -----------------------------------------
%
% TODO: Als je je bachelorproef in het Engels schrijft, moet je eerst een
% Nederlandse samenvatting invoegen. Haal daarvoor onderstaande code uit
% commentaar.
% Wie zijn bachelorproef in het Nederlands schrijft, kan dit negeren, de inhoud
% wordt niet in het document ingevoegd.

\IfLanguageName{english}{%
\selectlanguage{dutch}
\chapter*{Samenvatting}
\selectlanguage{english}
}{}

%%---------- Samenvatting -----------------------------------------------------
% De samenvatting in de hoofdtaal van het document

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Samenvatting}{Abstract}}
Partago is een coöperatie die elektrisch autodelen aanbiedt aan haar leden en momenteel in volle groei is. Om elektrisch autodelen zorgeloos te maken ontwikkelde Partago een eigen autodeelplatform. Als de gebruikersaantallen van Partago blijven groeien zal er vroeg of laat een opschaling nodig zijn van het huidige reservatiesysteem. Dit onderzoek onderzoekt één van deze mogelijke optimalisaties: de gebruiker niet zelf een auto laten kiezen tijdens het reserveren, maar een auto laten toewijzen door een algoritme zodat de beschikbare auto's optimaal worden ingevuld. Zulk toewijzingsprobleem kan geformuleerd worden aan de hand van een Constraint Satisfaction Problem, afgekort tot CSP. Op basis van een dataset van historische reservaties werden met een zelf gecodeerde simulatietool simulaties uitgevoerd. Elke simulatie was voor een periode van 4 weken en bevatte telkens een verschillend aantal reservaties en een verschillend aantal beschikbare auto's. Voor elke simulatie werd de toewijzing van auto's aan reservaties éénmaal willekeurig gedaan en éénmaal aan de hand van de oplossing van de corresponderende Constraint Satisfaction Problems. Voor zowel de willekeurige toewijzing als voor de toewijzing met behulp van de CSP's werd het service level, gedefinieerd als het percentage van reservaties dat kan doorgaan, en de totale actieve tijd per auto berekend. Uit de resultaten van de simulaties kan afgeleid worden dat er maar kleine verbeteringen te maken zijn voor het service level en de actieve tijd per auto door gebruik te maken van CSP's tijdens de toewijzing. Naarmate het systeem drukker en dus complexer wordt, meer reservaties en meer auto's, lijken de winstmarges te groeien. Door het gebruik van een niet-performant algoritme om de CSP's op te lossen was dit onderzoek echter gelimiteerd om de complexiteit van de simulaties op te drijven. Een vervolg op dit onderzoek zou een meer geavanceerd algoritme kunnen gebruiken om het CSP op te lossen.
