%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachelorproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op LaTeX-sjabloon ‘Stylish Article’ (zie voorstel.cls)
% Auteur: Jens Buysse, Bert Van Vreckem

\documentclass[fleqn,10pt]{voorstel}

%------------------------------------------------------------------------------
% Metadata over het voorstel
%------------------------------------------------------------------------------

\JournalInfo{HoGent Bedrijf en Organisatie}
\Archive{Bachelorproef 2018 - 2019} % Of: Onderzoekstechnieken

%---------- Titel & auteur ----------------------------------------------------

% TODO: geef werktitel van je eigen voorstel op
\PaperTitle{Opschalen van een autodeelsysteem: optimalisatie en de hieruit vloeiende architectuuraanpassingen}
\PaperType{Onderzoeksvoorstel Bachelorproef} % Type document

% TODO: vul je eigen naam in als auteur, geef ook je emailadres mee!
\Authors{Tim Alenus\textsuperscript{1}} % Authors
\CoPromotor{Rik Bellens\textsuperscript{2} (Partago)}
\affiliation{\textbf{Contact:}
  \textsuperscript{1} \href{mailto:tim.alenus.y9731@student.hogent.be}{tim.alenus.y9731@student.hogent.be};
  \textsuperscript{2} \href{mailto:rik@partago.be}{rik@partago.be};
}

%---------- Abstract ----------------------------------------------------------

\Abstract{Partago is een coöperatie die een betere leefomgeving wil creeëren. Dit doen ze door elektrische deelauto's aan hun coöperanten ter beschikking te stellen. Hiervoor heeft Partago een eigen webapplicatie met reserveringssysteem ontwikkeld. Nu Partago groeit en er meer auto's en meer coöperanten zijn voldoet het huidige reserveringssysteem niet meer aan de noden om het complexer reserveringsvraagstuk efficiënt op te lossen. Het te voeren onderzoek is belangrijk om het groeiend aantal coöperanten blijvend tevreden te stellen. Door het gebruik van de deelauto's te optimaliseren kunnen er met minder deelauto's toch meer coöperanten bediend worden. Het te voeren onderzoek zal uit drie delen bestaan. Eerst onderzoeken we hoe we het reserveringsvraagstuk optimaler kunnen oplossen door gebruik te maken van een \textit{planning engine} die met behulp van artificiële intelligentie betere beslissingen zal kunnen maken. Deze \textit{planning engine} moet geïntegreerd worden in de huidige architectuur van het systeem en huidige reserveringen moeten gemigreerd kunnen worden. Hoe dit dient te gebeuren is het tweede luik van het onderzoek. Als laatste luik van de scriptie zullen de gevolgen voor de \textit{user-interface} en gebruikerservaring geïdentificeerd worden. Als Partago meer en meer coöperanten ten dienste wil zijn is het opschalen van het reservatiesysteem een kritische stap. De beoogde bachelorproef wil het plan uittekenen om deze kritische stap op een doordachte manier te nemen. Het resultaat van de bachelorproef zal als leidraad dienen voor de ontwikkelaars van Partago om het geoptimaliseerde reservatiesysteem te implementeren. In dit document wordt beschreven waar het huidige reservatiesysteem juist tekortschiet en hoe artificiële intelligentie een oplossing kan bieden om reservaties te optimaliseren. De drie stappen in het te voeren onderzoek wordt verder uitgelicht en er wordt een korte voorspelling gedaan van de verwachte resultaten en conclusies.  
}

%---------- Onderzoeksdomein en sleutelwoorden --------------------------------
% TODO: Sleutelwoorden:
%
% Het eerste sleutelwoord beschrijft het onderzoeksdomein. Je kan kiezen uit
% deze lijst:
%
% - Mobiele applicatieontwikkeling
% - Webapplicatieontwikkeling
% - Applicatieontwikkeling (andere)
% - Systeembeheer
% - Netwerkbeheer
% - Mainframe
% - E-business
% - Databanken en big data
% - Machineleertechnieken en kunstmatige intelligentie
% - Andere (specifieer)
%
% De andere sleutelwoorden zijn vrij te kiezen

\Keywords{Webapplicatieontwikkeling --- Machineleertechnieken en kunstmatige intelligentie  --- Opschalen --- Operationeel Onderzoek} % Keywords
\newcommand{\keywordname}{Sleutelwoorden} % Defines the keywords heading name

%---------- Titel, inhoud -----------------------------------------------------

\begin{document}

\flushbottom % Makes all text pages the same height
\maketitle % Print the title and abstract box
\tableofcontents % Print the contents section
\thispagestyle{empty} % Removes page numbering from the first page

%------------------------------------------------------------------------------
% Hoofdtekst
%------------------------------------------------------------------------------

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

%------------------------------------------------------------------------------
% Referentielijst
%------------------------------------------------------------------------------
% TODO: de gerefereerde werken moeten in BibTeX-bestand ``voorstel.bib''
% voorkomen. Gebruik JabRef om je bibliografie bij te houden en vergeet niet
% om compatibiliteit met Biber/BibLaTeX aan te zetten (File > Switch to
% BibLaTeX mode)

\phantomsection
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
